---
layout: page
title: "คนรู้จักของฉันถูกจับ"
author: Peter Steudtner และ Shakeeb Al-Jabri
language: th
summary: "เพื่อน ผู้ร่วมงาน หรือสมาชิกครอบครัวถูกควบคุมตัวโดยกองกำลังด้านความมั่นคง ทำอย่างไรหากคุณต้องการจำกัดควบคุมผลกระทบของการจับกุมต่อเขาและคนอื่นๆที่มีความเกี่ยวข้อง"
date: 2021-09
permalink: arrested
parent: Home
sidebar: >
  <h3>อ่านเพิ่มเติมเกี่ยวกับสิ่งที่ควรทำหากคนรู้จักของคุณถูกจับ:</h3>

  <ul>
    <li><a href="https://coping-with-prison.org">แรงบันดาลใจและแนวทางสำหรับนักโทษและครอบครัว ทนาย และผู้ให้ความช่วยเหลือสนับสนุน </a></li>
    <li><a href="https://www.newtactics.org/search/solr/arrest">การรับความช่วยเหลือสนับสนุนสำหรับแคมเปญรณรงค์ในนามของผู้ถูกควบคุมตัว </a></li>
  </ul>
---

# คนรู้จักของฉันถูกจับ

การจับกุมนักปกป้องสิทธิมนุษยชน นักข่าว และนักกิจกรรมเคลื่อนไหวทำให้พวกเขาและคนที่ร่วมงานกับพวกเขาตกอยู่ภายใต้ความเสี่ยงสูง

คู่มือฉบับนี้มุ่งเน้นสำหรับการใช้งานในประเทศที่ยังบกพร่องด้านสิทธิมนุษยชนและกระบวนการทางกฎหมายอันชอบธรรม ประเทศที่เจ้าหน้าที่รัฐสามารถขัดขวางขั้นตอนกระบวนการทางกฎหมายได้ หรือประเทศที่ตัวแสดงที่มิใช่รัฐสามารถปฏิบัติการได้อย่างเสรี และการควบคุมตัวหรือการจับกุมก่อให้เกิดความเสี่ยงต่อเหยื่อ เพื่อนร่วมงาน และญาติมากกว่าปกติ

ในคู่มือฉบับนี้ เรามีความตั้งใจจะบรรเทาอันตรายที่ผู้ถูกจับกุมต้องผชิญและจำกัดมิให้ผู้ควบคุมตัวสามารถเข้าถึงข้อมูลอ่อนไหว ซึ่งอาจนำไปใช้ลงโทษเอาผิดเหยื่อและเพื่อนร่วมงาน หรืออาจถูกนำไปต่อรองเกี่ยวกับการปฏิบัติงานอื่นๆ

การดูแลผู้ถูกควบคุมตัวไปพร้อมๆกับผลกระทบทางดิจิทัลจากการควบคุมตัว อาจนับเป็นเรื่องน่าเหน็ดเหนื่อยและท้าทาย คุณอาจลองมองหาคนอื่นๆมาสนับสนุนและช่วยรับบทบาทประสานงานระหว่างงานของคุณกับชุมชนที่เกี่ยวข้อง

อีกทั้ง การดูแลตัวคุณเองและผู้อื่นที่ถูกกระทบจากการจับกุมนับเป็นสิ่งสำคัญอย่างยิ่ง โดยสามารถทำได้จาก:

- [การดูแลสุขภาวะและความต้องการด้านจิตใจและสังคม](/th/self-care),
- การดูแลเรื่องกฎหมายเพื่อสนับสนุนงานของคุณ _คุณสามารถดูองค์กรให้ความช่วยเหลือด้านกฎหมายได้ใน_ [_หน้าสนับสนุน DFAK_](/th/support) -[การรับการสนับสนุนสำหรับแคมเปญรณรงค์ให้ผู้ถูกควบคุมตัว](https://www.newtactics.org/search/solr/arrest)

หากคุณรู้สึกท่วมท้นไปด้วยข้อมูลทางเทคนิคหรืออารมณ์ หรือ ไม่อยู่ในสภาวะที่สามารถปฏิบัติตามขั้นตอนที่ระบุไว้ด้านล้าง (ไม่ว่าด้วยเหตุใด) กรุณาติดต่อองค์กรต่างๆ ซึ่งมีบริการช่วยจัดแจงเบื้องต้น เพื่อขอความช่วยเหลือและการชี้แนะแนวทาง [ดังนี้](/th/support)

## Make a plan

ก่อนคุณปฏิบัติตามแนวทางในส่วนต่างๆที่เราได้ระบุไว้ด้านล่าง กรุณาดำเนินการตามขั้นตอนต่อไปนี้:

- พยายามอ่านคู่มือทั้งฉบับและทำความเข้าใจภาพรวมเกี่ยวกับแง่มุมสำคัญต่างๆของผลกระทบ ก่อนดำเนินการเคลื่อนไหวใดๆในแต่ละด้าน เนื่องจากแต่ละส่วนเน้นย้ำถึงสถานการณ์จำลองเกี่ยวกับภัยคุกคามต่างๆ ซึ่งอาจมีบางจุดร่วมกัน ดังนั้น คุณจำเป็นต้องจัดลำดับสิ่งที่ตัวคุณจะทำขึ้นเอง
- ใช้เวลากับเพื่อนๆหรือทีมในการประเมินความเสี่ยงรูปแบบต่างๆ ซึ่งนับเป็นสิ่งจำเป็นสำหรับแต่ละส่วนของคู่มือนี้

<a name="การลดอันตราย"></a>

## Get ready before you act

คุณมีเหตุให้เชื่อว่า การจับกุมหรือควบคุมตัวนี้อาจก่อให้เกิดผลกระทบต่อสมาชิกในครอบครัว เพื่อน ผู้ร่วมงานของผู้ถูกควบคุมตัว หรือตัวคุณเองหรือไม่?

คู่มือฉบับนี้จะช่วยนำทางคุณไปตามขั้นตอนต่างๆ ที่เป็นวิธีช่วยแก้ปัญหาเพื่อลดความเสี่ยงภัยของผู้ถูกควบคุมตัวและผู้ใดก็ตามที่เกี่ยวข้องกับเขา

### Tips for coordinated response

ในทุกกรณีที่มีบุคคลถูกควบคุมตัว สิ่งแรกที่ต้องทราบคือว่า บ่อยครั้งเมื่อเกิดเหตุการณ์ขึ้น เพื่อนและผู้ร่วมงานหลายคนจะตอบสนองพร้อมกัน จึงทำให้เกิดการทำงานซ้ำหรือขัดแย้งกันเอง ดังนั้น เราควรจำไว้ว่า การประสานงานและการขับเคลื่อนร่วมกัน ทั้งในระดับท้องที่และนานาชาติ เป็นสิ่งจำเป็นสำหรับการช่วยเหลือผู้ถูกควบคุมตัวและการดูแลบุคคลอื่นๆภายในเครือข่ายที่คอยสนับสนุน ครอบครัว และเพื่อนของเขา

- จัดตั้งทีมรับมือกับวิกฤติที่จะต้องประสานงานเกี่ยวกับกิจกรรมช่วยเหลือ การดูแล การรณรงค์ ฯลฯให้สมาชิกในครอบครัว คู่ชีวิต ฯลฯ ได้มีส่วนร่วมมากที่สุดเท่าที่เป็นไปได้ (โดยเคารพข้อจำกัดของพวกเขา เช่นในกรณีที่พวกเขารู้สึกอึดอัด)
- ตั้งเป้าหมายที่ชัดเจนในการรณรงค์เพื่อให้เกิดการช่วยเหลือ (และทบทวนเป้าหมายดังกล่าวบ่อยๆ) ยกตัวอย่างเช่น คุณอาจตั้งจุดประสงค์ระยะสั้นให้ผู้ถูกควบคุมตัวได้รับการปล่อยตัว รับประกันสวัสดิภาพของเขา หรือคุ้มครองและรับรองสวัสดิภาพของครอบครัวและผู้สนับสนุน
- ตกลงกันเกี่ยวกับช่องทางการสื่อสารที่ปลอดภัย ความถี่ และข้อจำกัด (เช่น ห้ามสื่อสารกันระหว่าง 22:00 น. ถึง 8:00 น. นอกจากมีเหตุฉุกเฉินหรือข่าวด่วน)
- กระจายงานให้สมาชิกทีมและติดต่อบุคคลที่สามเพื่อขอความช่วยเหลือ (ด้านการวิเคราะห์, การรณรงค์เคลื่อนไหว, งานเกี่ยวกับสื่อ, การเก็บบันทึกข้อมูล, ฯลฯ)
- ขอความช่วยเหลือเพิ่มเติมจากบุคคลภายนอก “ทีมรับมือวิกฤติ” ในการจัดหาปัจจัยขั้นพื้นฐาน (เช่น มื้ออาหาร ฯลฯ เป็นต้น)

### Digital security precautions

หากคุณมีเหตุให้เกรงกลัวผลที่จะตามมาสำหรับตัวคุณเองหรือผู้ให้การช่วยเหลือสนับสนุนคนอื่นๆ คุณควรดำเนินการตามขั้นตอนการป้องกันเหตุเกี่ยวกับความปลอดภัยทางดิจิทัลเพื่อปกป้องตัวคุณเองและผู้อื่นจากอันตรายซึ่งหน้า ก่อนที่จะเข้าไปจัดการเรื่องฉุกเฉินทางดิจิทัลที่เกี่ยวข้องกับการถูกควบคุมตัวของเพื่อนคุณ

- ตกลงกันภายในเครือข่ายของผู้ให้การช่วยเหลือสนับสนุนของคุณว่า จะใช้ช่องทางใดในการสื่อสาร(อย่างปลอดภัย) เพื่อประสานงานในการบรรเทาเหตุและสื่อสารเกี่ยวกับผู้ถูกควบคุมตัวกับสิ่งที่จะตามมาในอนาคต ให้สิทธิ์การดูแลระบบกับผู้ใช้หลายคนในกลุ่ม messenger หรือเครื่องมือสื่อสารอื่นๆ ที่คุณใช้ คุณอาจลองเปิดใช้งานข้อความชั่วคราว (disappearing messages) เพื่อความปลอดภัยเพิ่มเติม
- ลดปริมาณข้อมูลที่เก็บไว้ในอุปกรณ์ของคุณให้น้อยที่สุดเท่าที่จำเป็นเท่านั้น และปกป้องข้อมูลในอุปกรณ์ของคุณด้วย [การเข้ารหัส](https://ssd.eff.org/en/module/keeping-your-data-safe#1)
- สร้าง [แหล่งข้อมูลสำรองที่ปลอดภัยและเข้ารหัส](https://communitydocs.accessnow.org/182-Secure_Backup.html) ข้อมูลทั้งหมดของคุณ และเก็บไว้ในสถานที่ที่จะไม่ถูกพบระหว่างการตรวจค้นหรือการควบคุมตัวในลำดับต่อมา
- แจ้งรหัสผ่านของอุปกรณ์ บัญชีออนไลน์ ฯลฯ กับบุคคลที่ไว้วางใจได้ที่ไม่ได้ตกอยู่ในอันตรายซึ่งหน้า [เครื่องมือจัดการรหัสผ่าน](https://securityinabox.org/en/passwords/passwords-and-2fa/#use-a-password-manager)
- ตกลงกันว่าจะดำเนินการใดบ้างเป็นลำดับแรก หากถูกควบคุมตัว (เช่น การปิดบัญชีชั่วคราว การลบข้อมูลในอุปกรณ์ผ่านทางไกล เป็นต้น)

## Risk assessment

### Reduce possible harm caused by our own actions

โดยทั่วไป คุณควรพยายามคิดว่าจะดำเนินการอย่างไร โดยใช้คำถามนี้เป็นจุดตั้งต้น:

- การเคลื่อนไหวในแต่ละครั้งและหลายๆครั้งรวมกันมีผลลัพธ์ต่อผู้ถูกควบคุมตัว ชุมชนของเขา เพื่อนนักกิจกรรมเคลื่อนไหว เพื่อนฝูง ครอบครัวของเขา ฯลฯ รวมถึงตัวคุณอย่างไร?

แต่ละส่วนต่อไปนี้ได้อธิบายอย่างเป็นขั้นตอนถึงแง่มุมพิเศษต่างๆของการประเมินความเสี่ยง

สิ่งที่ต้องพิจารณาโดยเบื้องต้น ประกอบไปด้วย:

- ตรวจสอบให้มั่นใจว่าคุณได้บันทึกเนื้อหาหรือข้อมูลที่คุณกำลังจะลบ ก่อนกำจัดบัญชี ข้อมูล โซเชียลมีเดียเทรด ฯลฯ โดยเฉพาะในกรณีที่คุณอาจต้องนำเนื้อหาหรือข้อมูลนั้น หรือจำเป็นต้องใช้เนื้อหาหรือข้อมูลดังกล่าวเป็นหลักฐานในเวลาต่อมา
- หากคุณเปลี่ยนรหัสผ่าน ลบหรือกำจัดบัญชีหรือไฟล์ต่างๆ ควรตระหนักรู้ว่า:
  o เจ้าหน้าที่รัฐสามารถตีความการกระทำนี้เป็นการทำลายหรือเคลื่อนย้ายหลักฐานได้
  o การกระทำนี้อาจทำให้สถานการณ์ของผู้ถูกควบคุมตัวยากลำบากยิ่งขึ้น หากพวกเขาอนุญาตให้เจ้าหน้าที่รัฐได้เข้าถึงบัญชีหรือไฟล์เหล่านี้ แต่เจ้าหน้าที่รัฐเข้าไปหาไม่พบ ผู้ถูกควบคุมตัวจะถูกมองว่าไม่มีความน่าเชื่อถือ และอาจมีการกระทำใดๆต่อผู้ถูกควบคุมตัวเนื่องด้วยการลบข้อมูลดังกล่าว
  o หากคุณแจ้งคนว่า ข้อมูลส่วนตัวที่เก็บไว้ในอุปกรณ์หรือบัญชีถูกยึดโดยเจ้าหน้าที่รัฐ และการสื่อสารนี้ถูกแทรกแซง การแจ้งนี้อาจถูกนำไปใช้เป็นหลักฐานเพิ่มเติมประกอบความเชื่อมโยงกับผู้ถูกควบคุมตัว
  o การเปลี่ยนแปลงกระบวนการสื่อสาร (รวมถึงการลบบัญชี ฯลฯ) อาจดึงดูดความสนใจจากเจ้าหน้าที่รัฐมากขึ้นกว่าเดิม

### Inform Contacts

โดยทั่วไป เราไม่สามารถบ่งชี้ได้ว่า เจ้าหน้าที่รัฐที่ทำหน้าที่ควบคุมตัวมีความสามารถในการสร้างผังเครือข่ายของผู้ที่ติดต่อกับผู้ถูกควบคุมตัวหรือไม่ และไม่สามารถบอกได้ว่าหน่วยงานนั้นได้กระทำสิ่งนี้หรือไม่ ดังนั้น เราจำเป็นต้องตั้งสมมติฐานในกรณีที่เลวร้ายที่สุดว่า หน่วยงานนั้นได้ดำเนินการทำสิ่งนี้แล้ว หรือจะทำในที่สุด

ก่อนที่จะเริ่มแจ้งไปยังผู้ที่ติดต่อกับผู้ถูกควบคุมตัว โปรดประเมินความเสี่ยงในการแจ้งพวกเขา:

- คุณมีสำเนารายชื่อของผู้ที่ติดต่อกับผู้ถูกควบคุมตัวหรือไม่? คุณสามารถตรวจสอบว่ามีใครในรายชื่อผู้ติดต่อนั้น ไม่ว่าในอุปกรณ์ต่างๆ บัญชีอีเมล และแพลตฟอร์มโซเชียลมีเดียของเขาหรือไม่? รวบรวมรายชื่อของผู้ที่อาจติดต่อกับผู้ถูกควบคุมตัวเพื่อให้เข้าใจภาพรวมว่าใครอาจได้รับผลกระทบบ้าง [จัดเก็บ](https://securityinabox.org/en/files/secure-file-storage/) และ [ถ่ายโอน](https://securityinabox.org/en/communication/private-communication/) รายชื่อนี้อย่างปลอดภัยที่สุดเท่าที่จะเป็นไปได้และเผยแพร่บนพื้นฐานที่ว่า "จำเป็นต้องรู้" เท่านั้น
- มีความเสี่ยงว่า การแจ้งเตือนผู้ที่ติดต่อกับผู้ถูกควบคุมตัวเหล่านี้ จะยิ่งสร้างความเชื่อมโยงระหว่างพวกเขากับผู้ถูกควบคุมตัว และข้อมูลนี้อาจถูกหน่วยงานควบคุมตัวนำไปใช้ (อย่างมิชอบ) เพื่อเล่นงานพวกเขาหรือไม่?
- คุณควรแจ้งเตือนทุกคนหรือเพียงแค่บางส่วนในรายชื่อผู้ติดต่อกับผู้ถูกควบคุมตัว?
- ใครจะเป็นผู้แจ้งเตือนผู้ติดต่อกับผู้ถูกควบคุมตัวคนไหนบ้าง? ใครเคยติดต่อกับใครอยู่แล้วบ้าง? การตัดสินใจนี้จะส่งผลกระทบอย่างไรบ้าง?
- จัดหาช่องทางการสื่อสารที่ปลอดภัยที่สุด รวมถึงการพบปะแบบส่วนตัวในสถานที่ที่ไม่มีกล้องวงจรปิดเพื่อแจ้งเตือนผู้ติดต่อกับผู้ถูกควบคุมตัวซึ่งถูกอาจโยงเข้าไปมีส่วน

### Document to Keep Evidence

สำหรับข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับวิธีเก็บหลักฐานดิจิทัล โปรดไปที่[คู่มือ DFAK เกี่ยวกับการบันทึกเหตุการณ์ออนไลน์](/th/documentation)

ก่อนคุณลบเนื้อหาใดๆ จากเว็บไซต์ โซเชียลมีเดีย เทรด ฯลฯ คุณอาจควรเก็บบันทึกข้อมูลเหล่านี้ไว้ก่อน คุณควรบันทึกข้อมูลเหล่านี้ไว้เพื่อตรวจจับสัญญาณหรือหลักฐานของการนำบัญชีหรือเนื้อหาไปใช้ในทางมิชอบ เช่น การเผยแพร่เนื้อหาเพิ่มเติมหรือปลอมตัว เป็นต้น โดยสามารถนำไปใช้เป็นหลักฐานทางกฎหมาย

คุณอาจใช้วิธีการที่แตกต่างกันออกไป โดยขึ้นอยู่กับเว็บไซต์หรือแพลตฟอร์มโซเชียลมีเดียที่คุณต้องการบันทึกความเคลื่อนไหวหรือข้อมูลออนไลน์:

- คุณสามารถบันทึกหน้าจอในส่วนต่างๆ ที่เกี่ยวข้อง (ตรวจสอบให้แน่ใจว่ามีข้อมูลเวลาการโพสต์, รหัส URL, ฯลฯ อยู่ในภาพบันทึกนั้น)
- คุณสามารถตรวจสอบเว็บไซต์หรือบล็อกที่ได้รับการจัดเก็บไว้ในแฟ้มดัชนีที่ [Wayback Machine](https://archive.org/web) หรือดาวน์โหลดเว็บไซต์หรือบล็อกนั้นๆ เข้าไปในอุปกรณ์ของคุณ

คุณสามารถดูข้อมูลที่ครอบคลุมมากขึ้นเกี่ยวกับวิธีจัดเก็บข้อมูลออนไลน์ได้ใน[คู่มือการบันทึก DFAK](/th/documentation)

_อย่าลืมว่า คุณควรดาวน์โหลดข้อมูลเอาไว้ในอุปกรณ์ที่มีความปลอดภัยและเก็บไว้ในสถานที่ปลอดภัย_

### Device Seizure

หากอุปกรณ์ใดๆ ของผู้ถูกควบคุมตัวถูกยึดกระหว่างหรือภายหลังการจับกุม กรุณาอ่านคู่มือ [ฉันสูญเสียอุปกรณ์ของฉันไป](/th/topics/lost-device) โดยเฉพาะในส่วนเรื่อง [การลบข้อมูลจากทางไกล](/th/topics/lost-device#find-erase-device) รวมไปถึงข้อแนะนำในกรณีที่มีการควบคุมตัว

### Incriminating Online Data and Accounts

หากอุปกรณ์ของผู้ถูกควบคุมตัวมีข้อมูลหรือเชื่อมต่อกับบัญชีออนไลน์ที่มีข้อมูลซึ่งอาจเป็นอันตรายต่อเขาหรือบุคคลอื่นๆ เขาอาจควรพยายามจำกัดการเข้าถึงข้อมูลนั้นสำหรับผู้กระทำการควบคุมตัว

ก่อนดำเนินการดังกล่าว ให้เปรียบเทียบความเสี่ยงจากข้อมูลนั้นกับความเสี่ยงว่ากองกำลังความมั่นคงอาจโกรธเคืองที่ไม่สามารถเข้าถึงข้อมูลนั้นได้ (หรือความเสี่ยงว่าอาจมีการดำเนินการทางกฎหมายเนื่องจากการทำลายหลักฐาน) หากความเสี่ยงที่เกิดจากข้อมูลนั้นสูงกว่า คุณสามารถดำเนินการลบข้อมูลที่เกี่ยวกับ และ/หรือ ปิด/ระงับและตัดขาดการเชื่อมโยงบัญชีต่างๆ ตามวิธีการด้านล่างนี้:

#### Suspend or Close Online Accounts

หากคุณสามารถเข้าถึงบัญชีที่คุณต้องการปิดได้ คุณสามารถปฏิบัติตามขั้นตอนที่กำหนดในแพลตฟอร์มต่างๆเพื่อปิดบัญชีได้เลย โปรดตรวจสอบให้มั่นใจว่าคุณมีข้อมูลสำรองหรือสำเนาของเนื้อหาและข้อมูลที่ถูกลบไปด้วย! ขอให้คุณทราบว่า หลังจากปิดบัญชีแล้ว เนื้อหาต่างๆจะมิได้หายไปทันที ยกตัวอย่างเช่น Facebookอาจใช้เวลาถึง 2 อาทิตย์จนกว่าเนื้อหาจะถูกลบออกจากเซิร์ฟเวอร์ทั้งหมด

โปรดทราบว่ามีตัวเลือกที่แตกต่างกันในการระงับหรือปิดบัญชี ซึ่งมีผลกระทบต่อเนื้อหาและการเข้าถึงที่แตกต่างกัน:

- การล็อก: การล็อกบัญชีจะป้องกันไม่ให้ใครก็ตามเข้าสู่ระบบบัญชีได้ เมื่อบัญชีถูกล็อก ข้อมูลรับรองและโทเค็นในแอปทั้งหมดจะถูกลบออก หมายความว่าไม่สามารถเข้าสู่ระบบได้ แต่บัญชีจะยังคงเปิดใช้งานอยู่ และยังสามารถมองเห็นเนื้อหาสาธารณะของบัญชีได้

- การระงับชั่วคราว: เมื่อมีการร้องขอการระงับชั่วคราว แพลตฟอร์มจะทำให้บัญชีใช้งานไม่ได้ชั่วคราว ซึ่งหมายความว่าจะไม่มีใครสามารถเข้าสู่ระบบด้วยบัญชีนั้นได้ และเมื่อใครก็ตามพยายามโต้ตอบกับบัญชีนั้นจะเห็นว่าบัญชีถูกระงับ โดยเมื่อเปิดดูหรือเข้าถึงบัญชี จะแสดงข้อความว่า "บัญชีถูกระงับ"

- การสิ้นสุดการดำเนินงาน: หมายถึงการปิดบัญชีในลักษณะที่ไม่สามารถกู้คืนได้ในภายหลัง โดยปกติแล้วกลไกนี้จะเป็นกลไกการกักกันที่ใช้น้อยที่สุด แต่เป็นกลไกเดียวที่มีในบางผู้ให้บริการและบางแพลตฟอร์ม การยุติบัญชีจำเป็นต้องได้รับความยินยอมจากตัวแทนทางกฎหมายหรือครอบครัวเสียก่อน เนื่องจากไม่สามารถกู้คืนบัญชีนั้นได้อีก

หากคุณไม่สามารถเข้าถึงบัญชีของผู้ถูกควบคุมตัว หรือคุณจำเป็นต้องดำเนินการกับบัญชีโซเชียลมีเดียอย่างเร่งด่วนมากกว่านั้น โปรดเข้ารับความช่วยเหลือสนับสนุนจากองค์กรที่มีรายชื่อ[ที่นี่](/th/support) ซึ่งเป็นองค์กรที่มีบริการด้านความปลอดภัยของบัญชี

#### Delink Accounts from Devices

บางครั้ง คุณอาจต้องการตัดการเชื่อมโยงบัญชีของคุณกับอุปกรณ์ด้วยเช่นกัน เนื่องจากความเชื่อมโยงนั้นอาจทำให้ใครก็ตามที่ควบคุมอุปกรณ์ที่มีการเชื่อมต่อสามารถเข้าถึงข้อมูลอ่อนไหวได้ หากต้องการดำเนินการดังกล่าว คุณสามารถปฏิบัติตาม[วิธีการปฏิบัติใน Workflow "ฉันสูญเสียอุปกรณ์ของฉันไป "](/th/topics/lost-device#accounts).

อย่าลืมตัดการเชื่อมโยง [บัญชีธนาคารออนไลน์](#online_bank_accounts) กับอุปกรณ์ต่างๆด้วย

#### Change Passwords

หากคุณตัดสินใจปิดหรือระงับบัญชีต่างๆ การเปลี่ยนรหัสผ่านก่อนอาจเป็นประโยชน์ โดยคุณสามารถทำตาม[วิธีการปฏิบัติใน Workflow "ฉันสูญเสียอุปกรณ์ของฉันไป"](/th/topics/lost-device#passwords).

นอกจากนี้ ให้พิจารณาเปิดใช้งานระบบการยืนยันตัวตนแบบสองขั้นตอนเพื่อเพิ่มความปลอดภัยของบัญชีของผู้ถูกควบคุมตัว โดยทำตาม[วิธีการปฏิบัติใน Workflow "ฉันสูญเสียอุปกรณ์ของฉันไป”](/th/topics/lost-device#2fa).

ในกรณีที่ใช้รหัสผ่านเดียวกันกับหลายบัญชี คุณควรเปลี่ยนรหัสผ่านที่ถูกกระทบทั้งหมดในบัญชีเหล่านั้น เนื่องจากว่าบัญชีเหล่านั้นอาจตกอยู่ในความเสี่ยงแล้ว

**เคล็ดลับอื่นๆ ในการเปลี่ยนรหัสผ่าน **

- ใช้ [เครื่องมือจัดการรหัสผ่าน](https://securityinabox.org/en/passwords/passwords-and-2fa/#use-a-password-manager) (เช่น [KeepassXC](https://keepassxc.org)) สำหรับการบันทึกรหัสที่เปลี่ยนไป เพื่อการนำมาใช้ต่อหรือนำไปมอบให้ผู้ถูกควบคุมตัวหลังจากได้รับการปล่อยตัว
- ตรวจสอบให้แน่ใจว่าได้แจ้งรหัสผ่านที่ถูกเปลี่ยนแก่ผู้ถูกควบคุมตัวทันใดที่ได้รับการปล่อยตัว และให้เขาได้เป็นเจ้าของรหัสนั้นเช่นเดิม

#### Remove Group Membership and Unshare Folders

หากผู้ถูกควบคุมตัวเป็นสมาชิกกลุ่มใดๆ ซึ่งอาจหมายรวมถึง แต่ไม่จำกัดอยู่เพียงตัวอย่างเช่น แชทกลุ่มทางFacebook, WhatsApp, Signal, และ Wire หรือสามารถเข้าถึงแฟ้มที่แชร์กันผ่านทางออนไลน์ และการอยู่ในกลุ่มดังกล่าวทำให้ผู้กระทำการควบคุมตัวสามารถเข้าถึงข้อมูลที่เป็นความลับและอาจเป็นอันตรายได้ คุณอาจควรลบเขาออกจากกลุ่มหรือพื้นที่ที่แชร์ร่วมกันผ่านช่องทางออนไลน์

**วิธีการลบสมาชิกออกจากกลุ่มในบริการส่งข้อความโต้ตอบทันทีต่างๆ**

- [WhatsApp](https://faq.whatsapp.com/en/android/26000116/?category=5245251)
- Telegram
  o สำหรับระบบ iOS: คนที่สร้างกลุ่มสามารถลบสมาชิกโดยเลือก "ข้อมูลกลุ่ม" และปัดชื่อของผู้ใช้ที่เขาต้องการลบออกไปทางซ้าย
  o สำหรับระบบ Android: แตะสัญลักษณ์ดินสอ เลือกไปที่ "สมาชิก" แตะที่จุดสามจุดหลังจากชื่อของสมาชิกที่ต้องการลบออก และเลือก "ลบออกจากกลุ่ม"
- [Wire](https://support.wire.com/hc/en-us/articles/203526400-How-can-I-remove-someone-from-a-group-conversation-)
- [Signal](https://support.signal.org/hc/en-us/articles/360050427692-Manage-a-group#remove)

**วิธีการยกเลิกการแชร์แฟ้มในช่องทางบริการออนไลน์ต่างๆ**

- [Facebook](https://www.facebook.com/help/211909018842184/)
- [Google Drive](https://support.google.com/drive/answer/2494893?hl=en&co=GENIE.Platform=Desktop)
- [Dropbox](https://www.dropbox.com/help/files-folders/unshare-folder#remove-member)
- [iCloud](https://support.apple.com/en-us/HT201081)

### Feed Deletion

ในบางกรณี คุณอาจต้องการลบเนื้อหาจากไทม์ไลน์โซเชียลมีเดียของผู้ถูกควบคุมตัว หรือจากฟีดอื่นๆที่เชื่อมโยงกับบัญชีของเขา เนื่องจากมันอาจถูกนำมาใช้ในทางมิชอบในฐานะหลักฐานเพื่อเอาผิดเขา หรือก่อให้เกิดความสับสนและความขัดแย้งภายในชุมชนของผู้ถูกควบคุมตัว หรือทำให้เขาเสื่อมเสียชื่อเสียง
บริการบางประเภทได้ช่วยทำให้การลบฟีดและโพสต์ต่างๆจากบัญชีและไทม์ไลน์ง่ายขึ้น แนวทางปฏิบัติสำหรับTwitter, Facebook และ Instagram อยู่ในลิงก์ด้านล่าง โปรดตรวจสอบให้มั่นใจว่าคุณได้บันทึกเนื้อหาที่ต้องการลบไว้แล้ว เผื่อในกรณีที่คุณจำเป็นต้องใช้เป็นหลักฐาน หากมีการยุ่งเหยิงกับพยานหลักฐาน ฯลฯ

- สำหรับ Twitter คุณสามารถใช้ [Tweet Deleter](https://tweetdeleter.com/).
- สำหรับ Facebook คุณสามารถดำเนินการตาม [คู่มือของ Louis Barclay “วิธีการลบฟีดข่าวในFacebook ของคุณ"](https://medium.com/@louisbarclay/how-to-delete-your-facebook-news-feed-6c99e51f1ef6) โดยใช้แอปพลิเคชันชื่อ [Nudge](https://chrome.google.com/webstore/detail/nudge/dmhgdnbkjkejeddddlklojinngaideac) ในเว็บบราว์เซอร์ของ Chrome
- สำหรับ Instagram คุณสามารถปฏิบัติติดตาม[วิธีการแก้และลบโพสต์ในหน้าเว็บของInstagram](https://help.instagram.com/997924900322403) (แต่ขอให้พึงรู้ไว้ว่า ผู้ที่สามารถเข้าถึงบัญชีของคุณได้ จะสามารถดูประวัติการมีปฏิสัมพันธ์กับผู้ใช้อื่นของคุณได้ แม้ว่าจะลบเนื้อหานั้นๆไปแล้วก็ตาม)

### Delete Harmful Online Associations

หากมีข้อมูลออนไลน์ที่มีการกล่าวชื่อของผู้ถูกควบคุมตัว ซึ่งอาจมีผลกระทบทางลบต่อเขาหรือผู้ที่ติดต่อกับเขา ข้อมูลดังกล่าวอาจควรถูกลบทิ้งเพื่อมิให้เป็นอันตรายต่อผู้ถูกควบคุมตัวต่อไปในอนาคต

- จัดทำรายชื่อของพื้นที่และข้อมูลในโลกออนไลน์ที่ต้องถูกลบหรือเปลี่ยนแปลง
- เมื่อคุณได้ระบุเนื้อหาที่ต้องถูกลบหรือเปลี่ยนแปลงแล้ว คุณอาจควรเก็บข้อมูลเหล่านั้นสำรองไว้ก่อนที่จะดำเนินการลบหรือส่งคำร้องขอให้ลบเนื้อหานั้นออกไป
- ประเมินว่า การลบชื่อของผู้ถูกควบคุมตัวจะมีผลในทางลบกับสถานการณ์ของเขาหรือไม่ (เช่น การลบชื่อของเขาของจากรายชื่อพนักงานองค์กรอาจช่วยปกป้ององค์กร แต่อาจเป็นการพรากโอกาสในของผู้ถูกควบคุมตัวในการกล่าวอ้างข้อมูลนี้ เช่น ในกรณีที่เขาทำงานกับองค์กรนั้นจริงๆ)
- หากคุณสามารถเข้าถึงเว็บไซต์หรือบัญชีนั้นๆได้ ให้เปลี่ยนหรือลบเนื้อหาและข้อมูลที่อ่อนไหวออกไป
- หากคุณไม่สามารถเข้าถึงได้ ให้ขอให้คนที่สามารถเข้าถึงได้ลบข้อมูลอ่อนไหวออกไป
- คุณสามารถหาวิธีการลบเนื้อหาจากกูเกิลได้ผ่าน บริการต่างๆของกูเกิล [ที่นี่](https://support.google.com/webmasters/answer/6332384?hl=en#get_info_off_web)
- ตรวจสอบว่าเว็บไซต์ที่มีข้อมูลนั้นๆอยู่ ได้ขึ้นบัญชีดัชนีกับ [Wayback Machine](https://web.archive.org) หรือ [Google Cache](https://cachedview.com/) หรือไม่ หากได้ขึ้น เนื้อหาในนั้นควรถูกลบออกไปด้วยเช่นกัน - [วิธีขอลบข้อมูลออกจาก Wayback Machine](https://help.archive.org/help/how-do-i-request-to-remove-something-from-archive-org/) - [ลบหน้าที่โฮสต์บนไซต์ของคุณออกจาก Google](https://developers.google.com/search/docs/crawling-indexing/remove-information)
  <a name="บัญชีธนาคารออนไลน์"></a>

### Online Bank Accounts

บ่อยครั้ง บัญชีธนาคารจะสามารถจัดการและเข้าถึงทางออนไลน์ได้ และต้องมีการยืนยันตัวตนผ่านอุปกรณ์พกพาเพื่อทำธุรกรรม หรือแม้แต่เพื่อเข้าถึงบัญชีออนไลน์ หากผู้ถูกควบคุมตัวไม่ได้เข้าถึงบัญชีธนาคารมาเป็นระยะเวลานาน สถานการณ์ทางการเงินและความสามารถในการเข้าถึงบัญชีของเขาอาจได้รับผลกระทบ ในกรณีเช่นนี้ ตรวจสอบให้ชัดเจนว่าได้ดำเนินการต่อไปนี้:

- ตัดการเชื่อมโยงระหว่างอุปกรณ์ที่ถูกยึดไปกับบัญชีธนาคาร (ต่างๆ) ของผู้ถูกควบคุมตัว
- ขออนุญาตและการมอบอำนาจจากผู้ถูกควบคุมตัวเพื่อให้สามารถใช้งานบัญชีธนาคารแทนเขาได้ตั้งแต่เนิ่นๆ (โดยให้ได้รับความยินยอมจากสมาชิกครอบครัวของเขา)

## Final tips

- ตรวจสอบให้แน่ใจว่า คุณได้คืนสถานะความเป็นเจ้าของข้อมูลต่างๆให้กับผู้ถูกควบคุมตัวหลังจากที่เขาได้รับการปล่อยตัวแล้ว
- อ่าน [เคล็ดลับใน Workflow "ฉันสูญเสียอุปกรณ์ของฉันไป"](/th/topics/lost-device#device-returned) สำหรับวิธีการจัดการกับอุปกรณ์ที่ถูกยึดไปหลังได้รับคืนจากเจ้าหน้าที่รัฐแล้ว
